見到英國盞車尾燈當你贏 - 馮睎乾

節錄

見到英國盞車尾燈當你贏 - 馮睎乾

香港電台「視點31」截圖

前特首梁振英接受港台訪問，一再強調必須公開被投訴老師的資料，更以英國教育部的Teaching Regulation Agency（簡稱TRA）為例，指TRA調查被投訴的教師後，都會公開他們身分，更呼籲觀眾：「請大家上TRA嘅網度睇吓，大家可以睇到，人哋係完全公開嘅。」

好，我就按梁先生呼籲，上TRA網站看看，但不是看人家有否公開教師資料（答案當然是有），而是看他們的調查報告。最新上架的兩份，第一份是調查Mr Paul Johnson，共21頁，分為「指控」、「證據」、「裁決」等數部分，什麼都一清二楚。報告先列出16項指控，較嚴重的包括私自挪用學校資金、稱學生為「人渣」（scum）、上課時向學生扔金屬片等。

查明屬實，TRA乃評定莊遜先生「不誠實、不專業、罔顧學生安全」，行為「不可接受」（unacceptable），「有損業界聲譽」（may bring the profession into disrepute），建議發出「禁教令」。然而這不是「釘牌」，因為TRA給予「五年覆核期」，莊遜先生可於五年後申請撤銷禁令，到時TRA將再作評估，看他是否適合復職。

第二份報告關於Mr Malcolm Smith，共25頁，格式跟第一份相同。報告提六大指控，主要說他跟女學生沒保持恰當距離，如駕車送學生B回家、跟B擁抱了一下等。史密夫先生坦然認錯，TRA亦評定他某些行為「不可接受」及「有損業界聲譽」，但考慮到沒證據顯示他心存歪念，而他又是有口皆碑的數學老師，故最終沒發出「禁教令」。

TRA報告寫得很專業，詳述裁決準則，強調對老師的處分，必須與過失「相稱」（proportionate），也要顧及公眾對業界觀感與信任。「公眾」是什麼概念呢？TRA兩份報告都明言，那是指「明理的普通公民」（the ordinary intelligent citizen），不是指終日無所用心，以「批鬥」或「篤灰」為樂的盲毛。

感謝梁先生推介，讓我明白何謂「公平、公正、公開」的教育監管機制。相比起程序透明、思慮謹嚴、處事公正的TRA，特區教育局連人家車尾燈也見不到。。。。。。。。。。。